\section{Semaine 16 (27/01-31/01) }

\e{Notions abordées :}
\begin{itemize}
	\item Ondes électromagnétiques dans les milieux matériels.
	\item Effet de peau.
	\item Réflexion sur un conducteur parfait.
\end{itemize}

\subsection{Exercice 1 : Chauffage d'un métal par le soleil}

Un métal, modélisé par un conducteur ohmique non chargé, de conductivité $\gamma = \SI{38}{\mega S\per\meter}$ occupe le demi-espace $z \geq 0$. 

\begin{enumerate}
	\item Écrire les équations de Maxwell dans le métal.
	\item On s'intéresse à des ondes électromagnétiques de fréquences inférieures ou égales à celles du visible. Par une analyse d'ordres de grandeur, montrer que l'on peut négliger le courant de déplacement dans l'équation de Maxwell-Ampère.
	\item En déduire l'équation de propagation des ondes électromagnétiques dans un conducteur.
	\item Établir l'équation de dispersion. En déduire l'épaisseur de peau $\delta$ en fonction de $\omega$.
	\item Écrire, en notation complexe, le champ électrique dans le conducteur pour une onde polarisée selon $\vec{e_x}$, se propageant selon $e_z$ d'amplitude $E_0$ et de pulsation $\omega$.
	\item Exprimer le champ magnétique associé à cette onde.
	\item Déterminer la puissance volumique dissipée par effet Joule dans le conducteur. Calculer sa valeur moyenne. 
	\item En déduire la puissance totale dissipée dans une portion $\mathcal{V} = [0, a]\times[0, a]\times[0, +\infty[$ de conducteur. 
	\item Pourquoi dit-on que ce sont les infrarouges qui font chauffer une carrosserie de voiture exposée au soleil ?
\end{enumerate}

\subsection{Exercice 2 : Propagation guidée entre deux plans}

Deux plans infinis conducteurs parfaits délimitent une cavité vide entre $z=0$ et $z=b$. 

\begin{enumerate}
	\item Rappeler l'équation de propagation du champ électromagnétique dans la cavité.
	\item Justifier que, contrairement à ce qu'on fait d'habitude, on ne peut pas chercher une solution sous la forme d'une OPPH.
	
	On cherche une solution de l'équation sous la forme $$\vec{E}(x, z, t) = \beta(z)\vec{u_y}\cos(\omega t - k x)$$.
	
	\item Déterminer l'équation différentielle vérifiée par $\beta$. En donner la solution générale.
	\item Montrer que l'onde ne peut exister que si $\omega > kc$. Commenter en relation avec la relation de dispersion habituelle.
	\item Déterminer complètement $\beta(z)$.
	\item Déterminer la relation de dispersion. 
	\item En déduire qu'il existe une pulsation minimale pour qu'une onde électromagnétique se propage dans le guide.
\end{enumerate}

\e{Réponse :} $\vec{k}^2 = \frac{\omega^2}{c^2} - \frac{n^2 \pi^2}{b^2}$

\subsection{Exercice 3 : Lois de Descartes sur la réflexion et la réfraction}

L'objectif de cet exercice est de redémontrer les lois de Descartes à l'interface entre deux diélectriques.

On rappelle que dans un diélectrique, tout se passe comme dans le vide, à condition de remplacer $\epsilon_0$ par $\epsilon = \epsilon_0 \epsilon_r$.

On considère donc deux diélectriques accolés. Le milieu $1$ de permittivité $epsilon_1$ occupe le demi-espace $z<0$. Le milieu $2$ de permittivité $epsilon_2$ occupe le demi-espace $z>0$.

On considère également une OPPH électromagnétique incidente $(\vec{E_i}, \vec{B_i}, \omega_i, \vec{k_i} = k_{i,x}\vec{e_x} + k_{i, z}\vec{e_z})$ provenant du milieu $1$ vers l'interface avec un angle $\alpha$ par rapport à la normale. Pour simplifier, on suppose le champ électrique incident polarisé rectilignement selon la perpendiculaire au plan d'incidence.

On rappelle qu'à une interface, la composante tangentielle du champ électrique est continue.

\begin{enumerate}
	\item Rappeler les trois lois de Descartes.
	
	\item Justifier qu'il doit exister une onde transmise et/ou une onde réflechie. 

	On appellera $(\vec{E_t}, \vec{B_t}, \omega_t, \vec{k_t})$ l'onde transmise et $(\vec{E_r}, \vec{B_r}, \omega_r, \vec{k_r})$ l'onde réfléchie. 
	
	\item Justifier qualitativement que, si ils existent, les champ électrique transmis et réfléchi ont la même polarisation que le champ électrique incident.
	
	\item Sur un schéma, faire figurer l'interface, les trois ondes ainsi que les angles respectifs.
	
	\item Montrer que les ondes ont toute la même pulsation.
	
	\item Montrer que les ondes ont toute le même $k_x$.
	
	\item Montrer que $\frac{\vec{k_t}^2}{\epsilon_{r2}} = \frac{\vec{k_r}^2}{\epsilon_{r1}} = \frac{\vec{k_i}^2}{\epsilon_{r1}}$.
	
	\item En déduire les lois de Descartes sur la réflexion et la réfraction.
\end{enumerate}




